<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Turing!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Végtelen ciklus</title>
		<para>
			<emphasis role="strong">Dolgoztassunk 1 szálat megközelítőleg 0 százalékban:</emphasis>
		</para>
		<programlisting language="c">
			<textobject>
				<textdata fileref="./files/infinite_0cpu.c" />
			</textobject>
		</programlisting>
		<para>
			Amennyiben egy végtelen ciklusban <code language="c">sleep(1)</code> rendszerhívással
			jelezzük az OS számára, hogy a következő 1 milliszekundumban nem kívánunk processzoridőt
			kapni, a processzorhasználatunk (megközelítőleg) 0 százalék lesz.
		</para>

		<para>
			<emphasis role="strong">Dolgoztassunk 100 százalékban egy szálat:</emphasis>
		</para>
		<programlisting language="c">
			<textobject>
				<textdata fileref="./files/infinite.c" />
			</textobject>
		</programlisting>
		<para>
			Természetesen semmi extra, egy végtelen ciklussal elérhetjük a kívánt hatást.
		</para>

		<para>
			<emphasis role="strong">Dolgoztassuk meg az összes szálat 100 százalékban:</emphasis>
		</para>
		<programlisting language="c">
			<textobject>
				<textdata fileref="./files/infinite_2threads.c" />
			</textobject>
		</programlisting>
		<para>
			Ebben az esetben a <code>pthreads.h</code> adta előnyöknél fogva, és bízva abban, hogy threadsafe
			függvényt sikerült írnunk, benne a végtelen ciklussal, egyszerűen megoldhatjuk, hogy az alkalmazásunk
			magához vegye a fennmaradó szabad processzoridő 100 százalékát.
		</para>

        <para>
			A feladat érdekességét számomra az adta, hogy C-ben egy üres ciklusmag nagyságrendekkel több processzoridőt
			igényel, mint egy olyan ami tegyük fel <code language="c">sleep(1)</code>-t tartalmaz. Némi keresgélés után meg
			is találtam a választ, mi szerint az történik, hogy míg egy üres ciklusmag esetén az operációs rendszer azt
			hiszi, hogy rengeteg dolga van a programnak, így ki is osztja neki az összes rendelkezésre álló processzoridőt.
			Ezzel szemben a <code language="c">sleep(1)</code> jelzi az operációs rendszer számára, hogy a következő 1
			milliszekundumban nem tart igényt processzoridőre, ennek megfelelően az OS nem is oszt számára időt.
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>Lefagyott, nem fagyott, akkor most mi van?</title>
        <para>
            Mutasd meg, hogy nem lehet olyan programot írni, amely bármely más programról eldönti, hogy le fog-e fagyni vagy sem!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  tegyük fel, hogy akkora haxorok vagyunk, hogy meg tudjuk írni a <function>Lefagy</function>
            függvényt, amely tetszőleges programról el tudja dönteni, hogy van-e benne vlgtelen ciklus:
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[Program T100
{

	boolean Lefagy(Program P)
	{
		 if(P-ben van végtelen ciklus)
			return true;
		 else
			return false;
	}

	main(Input Q)
	{
		Lefagy(Q)
	}
}]]></programlisting>
        <para>
            A program futtatása, például akár az előző <filename>v.c</filename> ilyen pszeudókódjára:
            <screen><![CDATA[T100(t.c.pseudo)
true]]></screen>
            akár önmagára
            <screen><![CDATA[T100(T100)
false]]></screen>
            ezt a kimenetet adja.
        </para>
        <para>
            A T100-as programot felhasználva készítsük most el az alábbi T1000-set, amelyben a
            Lefagy-ra épőlő Lefagy2 már nem tartalmaz feltételezett, csak csak konkrét kódot:
        </para>
        <programlisting language="c"><![CDATA[Program T1000
{

	boolean Lefagy(Program P)
	{
		 if(P-ben van végtelen ciklus)
			return true;
		 else
			return false;
	}

	boolean Lefagy2(Program P)
	{
		 if(Lefagy(P))
			return true;
		 else
			for(;;);
	}

	main(Input Q)
	{
		Lefagy2(Q)
	}

}]]></programlisting>
        <programlisting><![CDATA[]]></programlisting>
        <para>
            Mit for kiírni erre a <computeroutput>T1000(T1000)</computeroutput> futtatásra?

            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>Ha T1000 lefagyó, akkor nem fog lefagyni, kiírja, hogy true</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>Ha T1000 nem fagyó, akkor pedig le fog fagyni...</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
            akkor most hogy fog működni? Sehogy, mert ilyen <function>Lefagy</function>
            függvényt, azaz a T100 program nem is létezik.
        </para>
        <para>
			A lefagyó program problémája majdnem egyidős a programozással. Annak idején Alan Turing (aki megalkotta
			a Turing-gép fogalmát) matematikai bizonyításon keresztül mutatta meg, hogy ilyen programot nem lehet
			írni. Míg egyszerű programok esetében ránézésére meg lehet mondani, hogy le fog-e fagyni, bonyolultabb
			programok esetében ezt eldönteni is nehezebb.
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>Változók értékének felcserélése</title>
        <para>
            Írj olyan C programot, amely felcseréli két változó értékét, bármiféle logikai utasítás vagy kifejezés
            használata nélkül!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/08/28/10_begin_goto_20_avagy_elindulunk">https://bhaxor.blog.hu/2018/08/28/10_begin_goto_20_avagy_elindulunk</link>
        </para>
        <para>
			<emphasis role="strong">Megoldás forrása:</emphasis>
		</para>
		<programlisting language="c">
			<textobject>
				<textdata fileref="./files/swap_xor.c" />
			</textobject>
		</programlisting>
        <para>
			Két változó értékét megcserélhetjük az <emphasis>XOR</emphasis> operátorral, segédváltozó használata nélkül.
			Az <emphasis>XOR</emphasis> operátor bitenként végzi el az ÉS logikai műveletet a bemeneteken.
			A fentebbi kód értelmet nyer, hogyha megnézzük, hogy mi történik a memóriában. Ehhez szerkesszük egy kicsit a
			programunkat, a következőképp:
		</para>
		<programlisting language="c" startinglinenumber="14">
			<textobject>
				<textdata fileref="./files/swap_xor_m.c" />
			</textobject>
		</programlisting>
		<para>
			Erre a kimenet a következőképp alakul:
		</para>
		<programlisting language="c">
<![CDATA[a=00000011, b=00000111
a=00000100, b=00000111
a=00000100, b=00000011
a=00000111, b=00000011]]>
		</programlisting>
		<para>
			Ebben a formában könnyebben nyomonkövethető, hogy mi történik a háttérben. Az első kimeneti sor
			a kiinduló állapotot tükrözi. A második sorban már az össze ÉS-elt a és b változók jelennek meg.
			Ezek után mégegyszer elvégezzük ezt a lépést, csak fordított sorrendben, aztán mégegyszer
			az eredeti sorrendben. Ekkor az eredeti <emphasis>a</emphasis> és az eredeti <emphasis>b</emphasis>
			helyet cserélnek.
		</para>
    </section>

    <section>
        <title>Labdapattogás</title>
        <para>
            Először if-ekkel, majd bármiféle logikai utasítás vagy kifejezés
            nasználata nélkül írj egy olyan programot, ami egy labdát pattogtat a karakteres konzolon! (Hogy mit értek
            pattogtatás alatt, alább láthatod a videókon.)
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2018/08/28/labdapattogas">https://bhaxor.blog.hu/2018/08/28/labdapattogas</link>
        </para>
		<programlisting language="c">
			<textobject>
				<textdata fileref="./files/ball.c" />
			</textobject>
		</programlisting>
        <para>
			Ez a példa mintapéldája lehetne a programozás és a matematika felbonthatatlan kapcsolatának. Itt a lényeg,
			hogy olyan függvényt találjunk, ami leírja a labda pattogását, de mégsem vesz fel olyan értékeket, amik kívül
			esnek a konzolunkon (azaz a megjeleníthető ko-ordinátákon).
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>Szóhossz és a Linus Torvalds féle BogoMIPS</title>
        <para>
            Írj egy programot, ami megnézi, hogy hány bites a szó a gépeden, azaz mekkora az <type>int</type> mérete.
            Használd ugyanazt a while ciklus fejet, amit Linus Torvalds a BogoMIPS rutinjában!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href=""></link>
        </para>
		<programlisting language="c">
			<textobject>
				<textdata fileref="./files/szohossz.c" />
			</textobject>
		</programlisting>
        <para>
			A szóhossz megállapítására használhatunk egy <code language="c">int</code> típusú változót, melyet
			inicializálunk <code>1</code>-el, majd addig shifteljük balra, amíg csak tudjuk. Ha megszámoljuk,
			hogy hányszor tudtuk jobbra shiftelni, megkapjuk a szóhosszt az adott számítógépen.
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>Helló, Google!</title>
        <para>
            Írj olyan C programot, amely egy 4 honlapból álló hálózatra kiszámolja a négy lap Page-Rank
            értékét!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href=""></link>
        </para>
		<programlisting language="c">
			<textobject>
				<textdata fileref="./files/pr.c" />
			</textobject>
		</programlisting>
		<para>
			Ezt az algoritmust a Googlenél fejlesztette ki Larry Page (innen a neve; PageRank) és Sergey Brin.
			Vélték felfedezni, hogy minél több oldal mutat egy oldalra, annak az oldalnak az értéke annál nagyobb.
			Persze ez nem ilyen egyszerű, a nagyobb értékű weboldalak "voksai" többet érnek. Egy oldal
			fontossága az alapján dől el, hogy hány másik oldal mutat ő rá.
		</para>
		<para>
			Természetesen a Googlenél ennek az algoritmusnak egy jócskán módosított változata fut, mely
			nem is publikus, hiszen akkor mindenki keresőszolgáltatást indíthatna szabadidejében.
			Azt is fontos megjegyezni, hogy a fent látott példa az algoritmus egyszerűsített változata,
			ez már magában hordoz hibákat, és némi eltérést. Például a zsákutca hiba, miszerint zsákutcába
			érkezünk, amennyiben olyan oldalt találunk, amely nem mutat másikra.
        </para>
    </section>

    <section xml:id="bhax-textbook-feladatok-turing.MontyHall">
        <title>A Monty Hall probléma</title>
        <para>
            Írj R szimulációt a Monty Hall problémára!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2019/01/03/erdos_pal_mit_keresett_a_nagykonyvben_a_monty_hall-paradoxon_kapcsan">https://bhaxor.blog.hu/2019/01/03/erdos_pal_mit_keresett_a_nagykonyvben_a_monty_hall-paradoxon_kapcsan</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/MontyHall_R">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/MontyHall_R</link>
        </para>
        <para>
			Ebben a példában megismerkedhettünk az R programozási nyelvvel, amely egy főleg statisztikai
			számításokra alkalmas, interpreteres nyelv. Ennek köszönhetően a Monthy Hall problémára alkotott
			R program forrása (is) könnyen olvasható és értelmezhető.
		</para>
		<para>
			A Monty Hall probléma egy TV showból ered, melyben három ajtó közül kell választanunk,
			az egyik kinyitásával megtalálhatjuk a kincset, a másik kettővel pedig nem. Itt a szimulációban
			azt vizsgáljuk, hogy érdemes-e váltogatni, hogy mikor melyik ajtót nyitjuk ki, vagy érdemesebb
			ugyanannál az ajtónál maradni a játék körei során.
		</para>
		<programlisting>
<![CDATA[
[1] "Kiserletek szama: 10000000"
[1] 3330958
[1] 6669042
[1] 0.4994657
[1] 10000000
]]>
		</programlisting>
		<para>
			A program kimenetét elemezve azt láthatjuk, hogy <computeroutput>100000000</computeroutput> iteráció után az eredmény
			az, hogy mindenképp érdemes váltogatni az ajtóinkat, ugyanis így megközelítőleg 50 százalékos javulást
			érhetünk el.
			Itt a <computeroutput>3330958</computeroutput> azt mutatja, hogy az összes esetből ennyiszer nyerünk úgy, ha nem változtatunk
			az ajtónkon, amin benyitunk. A <computeroutput>6669042</computeroutput>pedig a nyertes esetek száma.
			A <computeroutput>0.4994657</computeroutput> pedig az előbbi kettőnek a hányadosa.
		</para>
    </section>

</chapter>
