<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <title>Előszó</title>
    <para xml:id="bhax-textbook-pre.Eloszo">
        Amikor programozónak terveztem állni, ellenezték a környezetemben, mondván, hogy kell  
        szövegszerkesztő meg táblázatkezelő, de az már van... nem lesz programozói munka.
    </para>                 
    <para>
        Tévedtek. Hogy egy generáció múlva kell-e még tömegesen hús-vér programozó vagy
        olcsóbb lesz allokálni igény szerint pár robot programozót a felhőből?
        A programozók dolgozók lesznek vagy papok?
        Ki tudhatná ma. 
    </para>
    <para>
        Mindenesetre a programozás a teoretikus kultúra csúcsa. A GNU mozgalomban látom annak 
        garanciáját, hogy ebben a szellemi kalandban a gyerekeim is részt vehessenek majd. Ezért programozunk.
    </para>          
    <section>
        <title>Hogyan forgasd</title>
        <para>
            A könyv célja egy stabil programozási szemlélet kialakítása az olvasóban. Módszere, hogy hetekre 
            bontva ad egy tematikus feladatcsokrot. Minden feladathoz megadja a megoldás forráskódját és forrásokat
            feldolgozó videókat.
            Az olvasó feladata, hogy ezek tanulmányozása után maga adja meg a feladat megoldásának lényegi
            magyarázatát, avagy írja meg a könyvet.
        </para>
        <para>
            Miért univerzális? Mert az olvasótól (kvázi az írótól) függ, hogy kinek szól a könyv. 
            Alapértelmezésben gyerekeknek, mert velük készítem az iniciális változatot. 
            Ám tervezem felhasználását az egyetemi programozás oktatásban is. Ahogy szélesedni tudna a 
            felhasználók köre, akkor lehetne kiadása különböző korosztályú gyerekeknek, családoknak, 
            szakköröknek, programozás kurzusoknak, felnőtt és továbbképzési műhelyeknek és sorolhatnánk... 
        </para>
        <section>
            <title>Milyen nyelven nyomjuk?</title>
            <para>
                C (mutatók), C++ (másoló és mozgató szemantika) és Java (lebutított C++) nyelvekből kell egy jó alap, 
                ezt kell kiegészíteni pár R (vektoros szemlélet), Python (gépi tanulás bevezető), Lisp és Prolog (hogy lássuk
                mást is) példával.
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Hogyan nyomjuk?</title>
            <para>
                Rántsd le a <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax">https://gitlab.com/nbatfai/bhax</link>
                git repót, vagy méginkább forkolj belőle magadnak egy sajátot a GitLabon, ha már saját könyvön dolgozol!
            
                <screen><![CDATA[]]></screen> 
            
            </para>
            <para>
                Ha megvannak a könyv DocBook XML forrásai, 
                akkor az alább látható <command>make</command> parancs ellenőrzi, hogy &#x201E;jól formázottak&#x201D; és 
                &#x201E;érvényesek-e&#x201D; ezek az XML források, majd 
                elkészíti a <application>dblatex</application> programmal a könyved pdf változatát, íme:
                <screen><![CDATA[batfai@entropy:~$ cd glrepos/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/
batfai@entropy:~/glrepos/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook$ make
rm -f bhax-textbook-fdl.pdf
xmllint --xinclude bhax-textbook-fdl.xml --output output.xml
xmllint --relaxng http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbookxi.rng output.xml --noout
output.xml validates
rm -f output.xml	
dblatex bhax-textbook-fdl.xml -p bhax-textbook.xls
Build the book set list...
Build the listings...
XSLT stylesheets DocBook - LaTeX 2e (0.3.10)
===================================================
Stripping NS from DocBook 5/NG document.
Processing stripped document.
Image 'dblatex' not found
Build bhax-textbook-fdl.pdf
'bhax-textbook-fdl.pdf' successfully built]]></screen>             

            Ha minden igaz, akkor most éppen ezt a legenerált <filename>bhax-textbook-fdl.pdf</filename> fájlt olvasod.
            </para>
<tip>
              <title>A DocBook XML 5.1 új neked?</title>
              <para>
                  Ez esetben forgasd a <link xlink:href="https://tdg.docbook.org/tdg/5.1/">https://tdg.docbook.org/tdg/5.1/</link>
                  könyvet, a végén találod az informatikai szövegek jelölésére használható gazdag &#x201E;API&#x201D; elemenkénti
                  bemutatását.                  
              </para>            
            </tip>            
        </section>
        
    </section>            

</preface>    
